加墨美貿易協議成立 美國表明協議針對係中國

10月1日上午10時，貿易代表萊特希澤（Robert Lighthizer）、白宮貿易顧問納瓦羅（Peter Navarro）、白宮經濟顧問庫德洛（Larry Kudlow）等資深經貿官員在白宮外一字排開，等待特朗普宣布USMCA談妥的好消息。事實上，早在幾小時前，特朗普已忍不住在Twitter上邀功：「恭喜加拿大和墨西哥，達成了一項歷史性的協定」。

加拿大墨西哥退讓多

協議的另外兩個簽署國亦十分受落。墨西哥外長比德加賴（Luis Videgaray）推文表示：「對墨西哥和北美而言，這真是個美好的夜晚。」加拿大總理杜魯多亦表示：「協議談成為國家消除了不確定因素」，更坦言「這是一個好日子」。

設置高標準 抱團取暖

更重要的是，新簽訂的USMCA顯示出強烈的「抱團取暖」傾向：儘管協議進一步打通北美三國間的貿易阻礙，卻對外增設了不少壁壘。協議要求加強對原場地貿易規則，包括反補貼、反傾銷的界定；相對於NAFTA，USMCA亦加強在知識產權方面的准入標準，將給發展中國家進入北美市場帶來不小壓力。

新的USMCA談及要限制國有企業進行非商業活動、訂立外匯法規阻止國家政府操縱匯率、阻止任一方的協約國和「非市場經濟國家」談定自由貿易協定，排他色彩更為濃重。不少人更指出：這一條款直衝中國而來，美國試圖以USMCA作為範本，同其他國家商談貿易協定，進一步孤立中國。

這份協定究竟會如北美領袖期望的那樣，令北美經濟撥雲見日；或只是一場公關大戲，最後成果寥寥，還有待時間考驗。不過可以肯定的是，美國已搞定了家門口的經貿「定時炸彈」；接下來，中國在貿易戰中面對的壓力將更大。

習大大 今次大鑊了